\chapter{Výsledky práce a diskusia}

\section{Prezentácia výsledkov}
\indent V tejto kapitole sme zhrnuli výsledky dosiahnuté pri porovnaní troch
rodín modelov nad rovnakou hranovou formuláciou problému. Hodnotenie sa
vykonalo nad štrnástimi štandardnými inštanciami TSPLIB a do finálneho
porovnania vstúpilo osemnásť natrénovaných behov. Okrem modelov sme do
porovnania zaradili aj dve heuristické bázy, aby bolo možné posúdiť, či sa
modelový prístup dokázal presadiť aj voči jednoduchším klasickým postupom.

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \caption{Súhrn výsledkov podľa rodiny modelov na inštanciách TSPLIB.}
    \label{tab:family_results}
    \begin{tabular}{|p{5.2cm}|p{1.6cm}|p{3.0cm}|p{3.0cm}|}
        \hline
        Rodina modelov alebo prístup & \shortstack{Počet\\behov} & \shortstack{Priemerná\\odchýlka [\%]} & \shortstack{Najlepší\\výsledok [\%]} \\
        \hline
        Edge transformer & 8 & 9,00 & 7,59 \\
        \hline
        Hlbšie MLP nad hranami & 2 & 11,73 & 11,37 \\
        \hline
        Základné MLP nad hranami & 4 & 12,35 & 11,60 \\
        \hline
        Reziduálne MLP nad hranami & 4 & 13,15 & 12,38 \\
        \hline
        \texttt{dist\_greedy2opt} & 1 & 12,29 & 12,29 \\
        \hline
        \texttt{nn2opt} & 1 & 12,94 & 12,94 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \normalsize
\end{table}

\indent Výsledky ukázali výraznú prevahu transformerových architektúr. Najlepší
model s označením \texttt{tf\_h128\_d3\_ccv1} dosiahol priemernú odchýlku
7,59\,\%, čo bolo o 4,70 percentuálneho bodu menej než pri najlepšej
heuristickej báze \texttt{dist\_greedy2opt} s hodnotou 12,29\,\%. Dôležité je,
že všetkých osem transformerových behov prekonalo aj najlepšiu heuristickú
bázu. Najlepší ne-transformerový model, konkrétne hlbší MLP variant s
konfiguráciou h256 d3 ccv1, dosiahol priemernú odchýlku 11,37\,\%.
Reziduálne MLP modely zostali v priemere najslabšou modelovou rodinou, keď ich
priemerná odchýlka dosiahla 13,15\,\%.

\indent Samostatne sme vyhodnotili aj vplyv optimalizovaného dekódovania pri
transformerových modeloch. Priemerné zlepšenie oproti základnému dekódovaciemu
profilu dosiahlo 2,28 percentuálneho bodu, pričom najmenší zaznamenaný prínos
bol 1,77 bodu a najväčší 2,98 bodu. Tento výsledok ukázal, že samotné
predikované skóre hrán už obsahovali kvalitný signál, no až spojenie
konštrukčného dekódovania, viacnásobných pokusov a lokálneho zlepšenia ho
dokázalo pretaviť do kratšej finálnej trasy.

\indent Z pohľadu jednotlivých inštancií sa ako najnáročnejšie ukázali najmä
úlohy lin105 a kroA100. Vo zvýšenej miere sa náročnosť prejavila aj pri
inštanciách kroD100, ulysses22 a kroC100. Naopak najnižšie priemerné odchýlky
sa dosahovali pri inštanciách eil51, rd100, st70, gr96 a eil76. Takéto
rozdelenie naznačilo, že pri väčších alebo štruktúrne
náročnejších úlohách sa rozdiely medzi modelmi zvýrazňovali, zatiaľ čo pri
jednoduchších euklidovských inštanciách sa viaceré prístupy približovali k
referenčnému riešeniu podstatne tesnejšie.

\indent Užitočnú doplnkovú informáciu priniesol aj priebeh učenia najlepšieho
modelu. V jeho prípade sa najnižšia validačná strata dosiahla už v druhej
epoche, pričom tréning sa ukončil po štyroch epochách. Prakticky to znamenalo,
že model sa naučil základný vzor pomerne rýchlo a ďalšie trénovanie už skôr
zvyšovalo riziko preučenia než ďalšieho zlepšenia generalizácie.

\section{Diskusia výsledkov}
\indent Dosiahnuté výsledky podporili predpoklad, že pri formulácii založenej na
predikcii hrán je rozhodujúca schopnosť modelu využiť širší kontext celej
inštancie. Jednoduché MLP architektúry spracúvali každú hranu samostatne, a
preto boli odkázané najmä na lokálne geometrické príznaky. To sa ukázalo ako
nedostatočné najmä pri zložitejších inštanciách, kde o vhodnosti hrany
nerozhoduje iba jej lokálna dĺžka alebo orientácia, ale aj jej úloha v globálnej
štruktúre budúceho Hamiltonovského cyklu.

\indent Transformerové modely mali oproti tomu prístup ku kontextovým
reprezentáciám vrcholov, a tým aj k širším vzťahom v celej úlohe. Výsledky
ukázali, že práve tento dodatočný kontext bol v riešenej úlohe kľúčový.
Zároveň sa ukázalo, že samotná architektúra modelu nebola jediným rozhodujúcim
faktorom. Veľmi výrazný vplyv mal aj spôsob dekódovania predikovaných hrán.
Keby sme modely hodnotili iba na základe základného dekódovacieho profilu,
výsledný obraz o ich kvalite by bol citeľne slabší. Praktická hodnota práce
preto nespočívala len v návrhu modelov, ale aj v konzistentnom spojení modelu,
dekódovania a lokálneho zlepšenia do jedného spoločného postupu.

\indent Zaujímavým zistením bolo aj to, že reziduálne MLP modely napriek vyššej
kapacite neprekonali hlbší základný MLP variant. Naznačilo to, že samotné
prehlbovanie hranového modelu bez explicitného mechanizmu globálneho kontextu
nemusí viesť k lepšiemu správaniu na TSP. Naopak, experimenty skôr ukázali, že
po prekročení určitej hranice sa dodatočná kapacita môže využiť neefektívne,
pokiaľ model stále pracuje len s lokálnym opisom jednej hrany.

\indent Pri interpretácii výsledkov bolo potrebné zohľadniť aj obmedzenia práce.
Počet TSPLIB inštancií síce pokrýval viacero veľkostí a metrík, stále však išlo
o pomerne malý konečný súbor úloh. Rovnako bolo potrebné mať na pamäti, že
modely sa trénovali na syntetických údajoch a až následne sa hodnotili na
štandardných inštanciách. Práve preto mala osobitný význam analýza po
jednotlivých inštanciách, ktorá ukázala, že generalizácia bola výrazne lepšia
na pravidelnejších a menších úlohách než na zložitejších problémoch typu
\texttt{lin105} alebo \texttt{kroA100}.

\indent Z metodologického hľadiska považujeme za dôležité aj to, že sa podarilo
vybudovať plne reprodukovateľný experimentálny postup. Výsledky neboli
odprezentované iba ako izolované finálne čísla, ale ako výstup celého reťazca:
príprava údajov, tvorba štítkov, trénovanie, dekódovanie, lokálne zlepšenie,
vyhodnotenie a následná agregovaná analýza. To zvyšuje presvedčivosť zistení a
zároveň uľahčuje ich ďalšie rozšírenie v nadväzujúcom výskume.

\section{Prínos práce}
\indent Za hlavný prínos práce považujeme vytvorenie uceleného a technicky
reprodukovateľného rámca na skúmanie modelov strojového učenia pre symetrický
problém obchodného cestujúceho. Tento rámec zahŕňal generovanie syntetických
údajov, prípravu štandardných testovacích inštancií, jednotnú grafovú
reprezentáciu úlohy, porovnanie viacerých modelových architektúr, dekódovanie
predikovaných hrán a systematické vyhodnotenie výsledkov.

\indent Druhým významným prínosom bolo samotné experimentálne porovnanie troch
rodín modelov pri zachovaní rovnakých vstupných príznakov a rovnakého
hodnotiaceho rámca. Vďaka tomu bolo možné pomerne čisto oddeliť vplyv
architektúry od vplyvu ostatných častí riešiteľského postupu. Výsledky pritom
ukázali, že modely pracujúce s globálnym kontextom celej inštancie majú v tejto
úlohe zreteľnú výhodu.

\indent Tretím prínosom bolo preukázanie významu dekódovacej a zlepšovacej fázy.
Práca ukázala, že samotná predikcia hrán ešte nepredstavuje finálne riešenie,
ale skôr medzikrok, ktorého kvalita sa naplno prejaví až po vhodnom
algoritmickom spracovaní. Tým sa potvrdilo, že pri kombinatorickej optimalizácii
má zmysel chápať model a následné heuristické kroky ako spoločný systém, nie
ako dve oddelené časti.

\indent Praktickým prínosom práce je aj to, že projekt obsahuje automatizované
výstupy pre ďalšiu analýzu experimentov. Súčasťou implementácie sú súhrnné CSV
tabuľky aj grafické výstupy, ktoré umožňujú rýchlo porovnávať modely, sledovať
vplyv dekódovania a identifikovať problematické inštancie. Tieto artefakty sú
užitočné nielen pre potreby tejto práce, ale aj ako základ pre ďalšie
experimenty a budúce rozšírenia navrhnutého riešenia.
